

 Nedorozumenia medzi telekomunikačnými operátormi a koncovými užívateľmi služieb vznikajú často z dôvodu neznalosti práv a povinností užívateľov služieb. Tieto nedorozumenia končia spormi, ktoré následne riešia štátne orgány, resp. súdy. Zvýšiť právne povedomie koncových užívateľov sa pokúsime sériou článkov. Prvý sa venuje uzatváraniu zmlúv o pripojení. 
 Vyberáme si vhodnú ponuku 
 Telekomunikační operátori sa nás snažia osloviť pomocou letákov, reklamy na internete, v novinách, v televízii a rozhlase alebo prostredníctvom obchodných zástupcov. Snažia sa nás zaujať výhodami ich služieb a presvedčiť nás, aby sme si vybrali práve ich ponuku. 
 Aby sme neskôr neľutovali, tak zmluvu neuzatvárajme pod tlakom, alebo v časovom strese. Nájdime si dostatok času a pred uzavretím zmluvy o pripojení s podnikom („telekomunikačným operátorom") si dôkladne prečítame zmluvu a oboznámime sa so všeobecnými podmienkami služby a tarifou („cenníkom služieb"). Nenechajme sa odradiť ani prípadnými malými písmenami. Spoliehanie sa na informácie z reklamnej kampane a na ústne informácie predavačov, resp. obchodných zástupcov vedie k nedorozumeniam, lebo takto získané informácie bývajú neúplné a obvykle upozorňujú len na vybrané výhody služby. Akékoľvek nejasnosti je potrebné vzájomne si vyjasniť ešte pred uzavretím zmluvy. Vždy zvážme, či sa za nejakú výhodu zmluvne zaviažeme využívať službu po určitý čas, alebo radšej bez výhod budeme mať zmluvu bez časovej viazanosti. Ak sa zaviažeme využívať službu po určitý čas, tak prípadné odstúpenie od zmluvy bude ťažšie. 
 Uzatvárame zmluvu s telekomunikačným operátorom 
 Formu zmluvy a spôsob jej uzavretia zákon o elektronických komunikáciách neupravuje. Podľa Obchodného zákonníka ako všeobecného predpisu  zmluva vyžaduje pre platnosť písomnú formu iba v prípadoch ustanovených v zákone, alebo keď aspoň jedna strana pri rokovaní o uzavretí zmluvy prejaví vôľu, aby sa zmluva uzavrela v písomnej forme. V praxi sa obvykle stretávame s písomnou formou uzavretia zmluvy, v niektorých prípadoch je možné uzavrieť dodatok ku zmluve a aktivovať si doplnkovú službu iným spôsobom, napr. elektronicky, prostredníctvom internetu, zaslaním SMS správy... 
 Podľa zákona o elektronických komunikáciách podstatnými časťami zmluvy o pripojení sú dohodnutý druh verejnej služby, miesto jej poskytovania a cena za službu. Ak nie je v zmluve určený čas poskytovania, platí, že sa služba bude poskytovať na neurčitý čas. Cenu za službu je možné uzavrieť aj odkazom na tarifu („cenník služieb"). Zmluvou o pripojení sa operátor zaväzuje účastníkovi zriadiť potrebný prístup k sieti a sprístupniť súvisiace služby. Súčasťou zmluvy sú všeobecné podmienky a tarifa. 
 Kedy má operátor právo odmietnuť uzavretie zmluvy so záujemcom 
 Podľa zákona o elektronických komunikáciách telekomunikačný operátor je povinný uzavrieť zmluvu o pripojení s každým záujemcom o poskytovanie verejnej služby, ak nie je dôvod na jej zákonné odmietnutie. 
 Telekomunikačný operátor má zákonné právo odmietnuť uzavretie zmluvy o pripojení, ak: 1) jej poskytovanie na požadovanom mieste alebo v požadovanom rozsahu je technicky neuskutočniteľné okrem poskytovania univerzálnej služby, 2) záujemca o ňu nedáva záruku, že bude dodržiavať zmluvu najmä preto, že je dlžníkom operátora alebo iného operátora, alebo niektorý z týchto operátorov už predtým odstúpil od zmluvy s ním alebo vypovedal s ním zmluvu, 3) záujemca nesúhlasí so všeobecnými podmienkami. 
 V praxi sa najčastejšie môžeme dostať do situácie, keď nám vyhovuje ponuka operátora, ktorý poskytuje služby len v Brezne a my by sme službu radi využívali v Považskej Bystrici. Operátor v takomto prípade má zákonné právo neuzavrieť s nami zmluvu o pripojení. Ďalej dôvodom na odmietnutie môže byť to, že niektorému z operátorov dlžíme peniaze, príp. s nami už niektorý z operátorov odstúpil od zmluvy alebo vypovedal s nami zmluvu. Operátori si takéto informácie vymieňajú. Na posledne spomínaný dôvod sa viaže náš nesúhlas so všeobecnými podmienkami vybranej služby operátora. S nimi, ako sme už uviedli, je potrebné sa pred uzavretím zmluvy dôkladne oboznámiť. 
 V nasledujúcom článku sa budeme venovať riešeniu sporov medzi telekomunikačnými operátormi a užívateľmi ich služieb. 
 Roman Vavro Autor je tlačový hovorca Telekomunikačného úradu SR 

